\documentclass[
				a4paper,
				10pt
			]
			{scrartcl}

\parindent0mm

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[
			pdftex,
			colorlinks,
			breaklinks,
			linkcolor=blue,
			citecolor=blue,
			filecolor=black,
			menucolor=black,
			urlcolor=black,
			pdfauthor={Andreas Weber},
			pdftitle={Aufgaben zur Logik und Algebra},
			plainpages=false,
			pdfpagelabels,
			bookmarksnumbered=true
		   ]{hyperref}


\include{macros}

\author{Dr. Moritz Gruber\\ DHBW Karlsruhe}
\title{\"Ubungsaufgaben 3\\ 
	Gruppen
}
\date{}

%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%
\maketitle

%%%
\section{Die symmetrische Gruppe}
%%%
Es sei $D$ eine endliche Menge und 
$$
Sym(D):=\{f:D \to D \mid f \text{ bijektiv}\}.
$$
Zeigen Sie, dass $(Sym(D),\circ)$ eine Gruppe ist.

%%%
\section{Assoziativ?}
%%%

Sei $M = \{a,b\}$ mit $a\neq b$. Wir definieren eine Verkn\"upfung $\ast$ auf $M$ durch
$$
	a\ast a = b, \quad b\ast b = a, \quad a \ast b = a \quad \text{und} \quad b\ast a = a.
$$ 
Zeigen Sie, dass die Verkn\"upfung kommutativ aber nicht assoziativ ist.

%%%
\section{Abel'sche Gruppe}
%%%
Wir definieren auf der Menge $G= \R\backslash\{-\frac{1}{2}\}$ die Verkn\"upfung $\ast$ durch
$$
	a\ast b := 2ab +a +b.
$$
\begin{itemize}
	\item[(a)] Zeigen Sie, dass $(G,\ast)$ eine abelsche Gruppe ist.
	\item[(b)] Zeigen Sie, dass die Abbildung
			$$
				f: G \to \R\backslash\{0\},\, x\mapsto 2x + 1
			$$
			ein Isomorphismus (d.h. ein bijektiver Homomorphismus) der Gruppen $(G,\ast)$ und $(\R\backslash\{0\}, \cdot)$ ist.\\
			(Die Gruppe $(G,\ast)$ ist also die Gruppe $(\R\backslash\{0\}, \cdot)$ in einem neuen Gewand.)
	\item[(c)] L\"osen Sie die Gleichung
			$$
				2\ast x\ast x = 1.
			$$
			D.h., bestimmen Sie alle $x\in G$, f\"ur die diese Gleichung erf\"ullt ist.
\end{itemize}

%%%
\section{Matrixmultiplikation von reellen $(2\times 2)$-Matrizen *}
%%%

\begin{itemize}
	\item[(a)] Zeigen Sie, dass die Matrixmultiplikation assoziativ ist.
	\item[(b)] Zeigen Sie, dass die Matrixmultiplikation nicht kommutativ ist: 
			Finden Sie hierzu $A,B \in \R^{2\times 2}$ mit
			$$
				AB \neq BA.
			$$
	\item[(c)] Zeigen Sie, dass  
			$$
				E
				=
				\begin{pmatrix}
					1	&	0\\
					0	&	1
				\end{pmatrix}
			$$ 
			das neutrale Element der Matrixmultiplikation ist. 
	
\end{itemize}
%%%
\section{Matrixgruppe}
%%%

Sei 
$$
	G := \{ A \in \R^{2\times 2}~|~ \exists B \in \R^{2\times 2} \text{ mit } AB=BA=E \}.
$$

\begin{itemize}
	\item[(a)] Zeigen Sie, dass $(G,\cdot)$ eine Gruppe ist (``$\cdot$'' bezeichnet die Matrixmultiplikation).
	\item[(b)] Wir bezeichnen mit $A^{-1}$ das inverse Element zu der Matrix $A \in G$.\\[1mm] 
			Zeigen Sie, dass f\"ur alle $A,B \in G$ gilt:
			$$
				(A\cdot B)^{-1} = B^{-1}\cdot A^{-1}.
			$$
\end{itemize}

%%%
\section{Rekursive Folge (optional)}
%%%
Sei die Folge $(a_n)_{n\in \N}$ rekursiv definiert:
\begin{eqnarray*}
	a_0 		&=& 1\\
	a_{n+1}	&=& a_n + 2^{n+1}, \qquad n\in \N.
\end{eqnarray*}
Die ersten Folgeglieder berechnen sich als
$$
	a_1 = 1+2= 3, \qquad a_2 = 3+4= 7, \qquad a_3 = 7 + 8 =15,\qquad a_4 = 15 + 16 = 31, \ldots
$$
Hieraus k\"onnten wir die Vermutung ableiten, dass im Allgemeinen gilt:
$$
	a_n = 2^{n+1} - 1.
$$
Beweisen Sie diese Vermutung durch vollst\"andige Induktion.




\end{document}