\documentclass[
				a4paper,
				10pt
			]
			{scrartcl}

\parindent0mm

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[
			pdftex,
			colorlinks,
			breaklinks,
			linkcolor=blue,
			citecolor=blue,
			filecolor=black,
			menucolor=black,
			urlcolor=black,
			pdfauthor={Andreas Weber},
			pdftitle={Aufgaben zur Logik und Algebra},
			plainpages=false,
			pdfpagelabels,
			bookmarksnumbered=true
		   ]{hyperref}

\include{macros}

%-------------------------------------------------------------------
\author{Dr. Moritz Gruber\\ DHBW Karlsruhe}
\title{ \"Ubungsaufgaben 1\\
	 Logik
}
\date{}
%-------------------------------------------------------------------


%-------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\maketitle
%-------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------

%%%
\section{Subjunktion}
%%%
Seien $a,b$  Aussagen. 
Bestimmen Sie die Wahrheitstafel der Aussage
$$
	(\neg a) \lor b.
$$
Vergleichen Sie die Wahrheitstafel mit der Wahrheitstafel der Subjunktion und schlie{\ss}en Sie
$$
	a \rightarrow b \equiv (\neg a) \lor b.
$$


%%%
\section{Klammern *}
%%%
Seien $a,b,c$  Aussagen.
Erstellen Sie Wahrheitstafeln f\"ur 
$$
	a\land (b \lor c)
$$
und
$$
	(a\land b) \lor c.
$$

%%%
\section{De Morgan'sche Regeln}
%%%
Seien $a,b$ Aussagen.
Erstellen Sie die Wahrheitstafeln f\"ur
$$
	\neg (a \lor b)
$$
und
$$
	(\neg a) \land (\neg b). 
$$
Folgern Sie, dass
$$
	\neg (a \lor b) \equiv (\neg a) \land (\neg b). 
$$


%%%
\section{Wahrheitstafel}
%%%
Seien $a,b,c$ Aussagen. 
Bestimmen Sie die Wahrheitstafel der Aussage
$$
	(a \rightarrow b) \lor (c \land \neg a).
$$

%%%
\section{Quantoren}
%%%
Sind die folgenden Aussagen wahr?
\begin{itemize}
	\item[(a)] $\forall x\in \N: \exists y\in \N \text{~mit~} y = x+1.$
	\item[(b)] $\exists y\in \N: \forall x\in \N \text{~mit~} y = x+1.$
\end{itemize}

%%%
\section{Negation}
%%%
 Negieren Sie die folgenden Aussagen:
 \begin{itemize}
	\item[(a)] Alle Karlsruher fahren mit der S-Bahn oder mit dem Rad.
 	\item[(b)] Jede Entscheidung schafft Unzufriedene.
 \end{itemize}
 


\end{document}