\input{../preamble_beamer.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------- Document Title ---------------------------------------------------------------------
\title{Lineare Algebra\\[3mm] 
	\large Körper-Aufgabe: Körpererweiterung von $\Q$
}
\author{Dr. Moritz Gruber} 
\institute{DHBW Karlsruhe}
\date{2022}
%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\AtBeginSection[]{
	\begin{frame}				
		\usebeamercolor[fg]{frametitle}
		{\Large \insertsection} 
        \end{frame}
}

%
\begin{frame}[plain] 
 \titlepage
\end{frame}
%
\begin{frame}\frametitle{Aufgabe: Körpererweiterung von $\Q$}
Sei
$$
	K := \{ a + b\sqrt{2} ~|~a,b \in \Q \}. 
$$
Zeigen Sie, dass $(K,+,\cdot)$ mit der \"ublichen Addition $+$ und Multiplikation $\cdot$ ein  K\"orper ist.
%%
\end{frame}
%
%
\begin{frame}\frametitle{Lösung: }
%
Alle Eigenschaften eines kommutativen Ringes zeigt man wie in Aufgabe 1 auf  \"Ubungsblatt 4. Es bleibt also nur zu zeigen, dass jedes Element in $K \setminus \{0\}$ ein multiplikatives Inverses besitzt. \\ \pause
\quad\\
Seien dazu $z=a_1 + b_1 \sqrt{2}, \tilde z=a_2+b_2\sqrt{2} \in K$. Dann gilt: \pause
$$
z \cdot \tilde z =(a_1 + b_1\sqrt{2}) \cdot (a_2 + b_2\sqrt{2}) = (a_1a_2 + 2b_1b_2) + (a_1b_2 + a_2b_1)\sqrt{2}
$$ \pause
Setzt man nun $z \cdot \tilde z=1$, so erh\"alt man zwei Gleichungen: \pause
\begin{align*}
a_1a_2 + 2b_1b_2&=1\\ 
a_1b_2 + a_2b_1&=0
\end{align*}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{align*}
a_1a_2 + 2b_1b_2&=1\\
a_1b_2 + a_2b_1&=0
\end{align*}
Fall $b_1=0$: \\Dann ist $z=a_1+0\cdot \sqrt{2}=a_1 \in \Q$ und mit $\tilde z=\frac{1}{a_1}$ gilt $z\cdot \tilde z=1$.\\\quad\\
Fall $b_1 \ne 0$: \\
L\"ost man die zweite Gleichung nach $a_2$ auf, so erh\"alt man $a_2=\frac{-a_1b_2}{b_1}$.  \pause Dies kann man wiederum in die erste Gleichung einsetzen und erh\"alt
$$
1=a_1\cdot \frac{-a_1b_2}{b_1} + 2b_1b_2=b_2 \left( \frac{-a_1^2+2b_1^2}{b_1}\right)
$$ \pause
L\"ost man diese Gleichung nun nach $b_2$, so ergibt das $b_2=\frac{b_1}{2b_1^2-a_1^2}$. \\
(Aus $2b_1^2-a_1^2=0$ würde $a_1=\sqrt{2}b_1 \notin \Q$ folgen.)
\\ \pause Setzt man $b_2$ nun zur\"uck in die Formel von $a_2$ ein, erh\"alt man $a_2=\frac{-a_1}{2b_1^2-a_1^2}$.\\ 
\end{frame}
%
\begin{frame}
Somit ist $\tilde z=\frac{-a_1}{2b_1^2-a_1^2} + \frac{b_1}{2b_1^2-a_1^2} \cdot \sqrt{2}$ das zu $z$ Inverse Element und es gilt auch offensichtlich $\tilde z \in K$. \\
\vfill
Somit haben wir beide Fälle, $b_1=0$ und $b_1\ne 0$ ein multiplikatives Inverses zu $z$ gefunden.\\
\vfill
Damit ist $K$ ein Körper.
\end{frame}
%
%


\end{document}