\input{../preamble_beamer.tex}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------- Document Title ---------------------------------------------------------------------
\title{Lineare Algebra\\[3mm] 
	\large Logikaufgabe: Klammern
}
\author{Dr. Moritz Gruber} 
\institute{DHBW Karlsruhe}
\date{2022}
%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\AtBeginSection[]{
	\begin{frame}				
		\usebeamercolor[fg]{frametitle}
		{\Large \insertsection} 
        \end{frame}
}

%
\begin{frame}[plain] 
 \titlepage
\end{frame}
%
%
%%%
\begin{frame} \frametitle{Aufgabe}
Seien $a,b,c$  Aussagen.
Erstellen Sie Wahrheitstafeln für 
$$
	a\land (b \lor c)
$$
und
$$
	(a\land b) \lor c.
$$
\end{frame}
%%

\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
&&&&\\
&&&&\\
&&&&\\
&&&&\\
&&&&\\
&&&&\\
&&&&\\
&&&&\\
	\end{array}
$$

\end{frame}
%%

\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&&&&		\\
		w	&&&&			\\
		w	&&&&			\\
		f	&&&&				\\
		f	&&&&				\\
		f	&&&&			\\
		w	&&&&			\\
		f	&&&&			\\
	\end{array}
$$



\end{frame}
%%

\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&w	&w	& &			\\
		w	&w	&f	& &			\\
		w	&f	&w	&&				\\
		f	&w	&w	&&\\
		f	&f	&w	&&				\\
		f	&w	&f	& &				\\
		w	&f	&f	&&				\\
		f	&f	&f	&&			\\
	\end{array}
$$



\end{frame}
%
%
\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%


$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&w	&w	& w&			\\
		w	&w	&f	& &			\\
		w	&f	&w	&&				\\
		f	&w	&w	&&\\
		f	&f	&w	&&				\\
		f	&w	&f	& &				\\
		w	&f	&f	&&				\\
		f	&f	&f	&&			\\
	\end{array}
$$
Damit $a\land (b \lor c)$ wahr ist, müssen sowohl $a$ als auch $(b \lor v)$ wahr sein.\\
Damit $(b \lor c)$ wahr ist, reicht es, dass $b$ oder $c$ wahr ist.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&w	&w	& w				& 			\\
		w	&w	&f	& w				& 				\\
		w	&f	&w	& w				& 				\\
		f	&w	&w	& f				& 				\\
		f	&f	&w	& f				& 				\\
		f	&w	&f	& f				& 			\\
		w	&f	&f	& f				& 			\\
		f	&f	&f	& f				& 			\\
	\end{array}
$$

Damit $a\land (b \lor c)$ wahr ist, müssen sowohl $a$ als auch $(b \lor v)$ wahr sein.\\
Damit $(b \lor c)$ wahr ist, reicht es, dass $b$ oder $c$ wahr ist.

\end{frame}
%
%
\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&w	&w	& w				& w				\\
		w	&w	&f	& w				& 				\\
		w	&f	&w	& w				& 				\\
		f	&w	&w	& f				& 				\\
		f	&f	&w	& f				& 				\\
		f	&w	&f	& f				& 			\\
		w	&f	&f	& f				& 			\\
		f	&f	&f	& f				& 			\\
	\end{array}
$$

Damit $(a \land b) \lor c$ wahr ist, reicht es, dass $(a\land b)$ \underline{oder} $c$ wahr ist.\\
Damit $(a \land b)$ wahr ist, müssen sowohl $a$ als auch $b$ wahr sein.

\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&w	&w	& w				& w				\\
		w	&w	&f	& w				& w				\\
		w	&f	&w	& w				& w				\\
		f	&w	&w	& f				& w				\\
		f	&f	&w	& f				& w				\\
		f	&w	&f	& f				& f				\\
		w	&f	&f	& f				& f				\\
		f	&f	&f	& f				& f				\\
	\end{array}
$$

Damit $(a \land b) \lor c$ wahr ist, reicht es, dass $(a\land b)$ \underline{oder} $c$ wahr ist.\\
Damit $(a \land b)$ wahr ist, müssen sowohl $a$ als auch $b$ wahr sein.


\end{frame}
%
%%
\begin{frame}\frametitle{Lösung:}
%%

$$
	\begin{array}{c | c | c || c || c}
		a	&b	&c	& a\land (b \lor c)	& (a\land b) \lor c	\\ \hline
		w	&w	&w	& w				& w				\\
		w	&w	&f	& w				& w				\\
		w	&f	&w	& w				& w				\\
		f	&w	&w	& \textcolor{red}{f}				& \textcolor{green}{w}				\\
		f	&f	&w	&\textcolor{red}{f}			&\textcolor{green}{w}			\\
		f	&w	&f	&{ f}				& f				\\
		w	&f	&f	& f				& f				\\
		f	&f	&f	& f				& f				\\
	\end{array}
$$
\vfill
Somit: $a\land (b \lor c) \not\equiv (a\land b) \lor c$.


\end{frame}
%
%%

%
\end{document}