\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage{paralist}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} 



\newcounter{auf}
\newcommand{\Aufgabe}%
        {\addtocounter{auf}{1} \subsubsection*{\rmfamily  Aufgabe \theauf \hspace{1em}} }









\pagestyle{empty}

\oddsidemargin0mm
\parindent0mm
\parskip2mm
\textheight24cm
\textwidth15.8cm
\unitlength1mm

\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Hy}{\mathbb{H}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand*\e{\mathrm{e}}
\newcommand*\ii{\mathrm{i}}
\newcommand*\re{\mathrm{Re}}
\newcommand*\im{\mathrm{Im}}
\newcommand*\id{\mathrm{id}}
\newcommand*\glnr{\mathrm{\it GL}(n,\R)}
\newcommand*\slnr{\mathrm{\it SL}(n,\R)}
\newcommand*\on{\mathrm{\it O}(n)}
\newcommand*\son{\mathrm{\it SO}(n)}
\newcommand*\rang{\mathrm{Rang}}
\newcommand*\grad{\mathrm{grad~}}
\newcommand*\dive{\mathrm{div~}}
\newcommand*\sym{\mathrm{Sym}}
\newcommand*\spur{\mathrm{Spur}}
\newcommand*\isom{\mathrm{Isom}}
                  





\begin{document}





\Aufgabe

\begin{enumerate}[a)]

\item Es sei $(a_n)_{n \in \N}$ eine Folge. Geben Sie die Definition davon an, dass $(a_n)_{n \in \N}$ gegen $a \in \RR$ konvergiert für $n$ gegen $\infty$.
\item Zeigen Sie, dass die Folge $(b_n)_{n \in \N}$ mit 
$$
b_n=\frac{4n^3+n^2-1}{3n^3+2} \qquad \forall n \in \N
$$
konvergent ist und bestimmen Sie den Grenzwert $\lim \limits_{n\to \infty} b_n$.
\item Geben Sie eine Folge $(c_n)_{n \in \N}$ an, sodass \vspace{3mm}\\
\hspace*{5mm} i)$\ \lim \limits_{n \to \infty}c_n=0 \qquad$ und gleichzeitig \qquad ii)$\ \forall n \in \N: c_n \ne 0$ \vspace{3mm}\\
gilt.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}
	\begin{enumerate}[a)]
	\item $(a_n)_{n \in \N}$ konvergiert gegen $a \in \RR$ für $n \to \infty$ $:\Leftrightarrow$ $\forall \varepsilon >0 \exists n_0 \in \N \forall n \ge n_0: |a_n-a|<\varepsilon$.
	\item 
	$$
	b_n=\frac{4n^3+n^2-1}{3n^3+2}=\frac{4n^3+n^2-1}{3n^3+2}\cdot \frac{\frac{1}{n^3}}{\frac{1}{n^3}}=\frac{4+\frac{1}{n}-\frac{1}{n^3}}{3+\frac{2}{n^3}} \to \frac{4+0+0}{3+0+0}=\frac{4}{3} \quad (n \to \infty)
	$$
	\item Die Folge $(c_n)_{n \in \N}$ mit $c_n=\frac{1}{n}$ erfüllt das geforderte:
		\begin{enumerate}[i)]
		\item $c_n=\frac{1}{n} \to 0 \quad (n \to \infty)$
		\item $c_n=\frac{1}{n} \ne 0 \quad \forall n \in \N$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}


%%%%%
\newpage
\Aufgabe
\begin{enumerate}[a)]
\item Bestimmen Sie den Reihenwert der folgenden Reihen
	\begin{enumerate}[i)]
	\item $\sum \limits_{k=0}^\infty 5\cdot \frac{1}{2^{k+1}}$
	\item $\sum \limits_{k=0}^\infty\left( \frac{k}{k+2}-\frac{k-1}{k+1}\right)$
	\end{enumerate}
\item Bestimmen Sie den Konvergenzradius der Potenzreihe $\sum \limits_{k=0}^\infty 3^{2k} X^k$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}
\begin{enumerate}[a)]
\item 
	\begin{enumerate}[i)]
	\item \begin{align*}
	\sum \limits_{k=0}^\infty 5\cdot \frac{1}{2^{k+1}}&=5 \cdot \sum \limits_{k=0}^\infty \frac{1}{2^{k+1}}\\
	 &=5 \cdot \sum \limits_{k=0}^\infty \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2^{k}} \\
	 &=\frac{5}{2} \cdot \sum \limits_{k=0}^\infty \frac{1}{2^{k}} \\
	 &=\frac{5}{2} \cdot \sum \limits_{k=0}^\infty \left(\frac{1}{2}\right)^{k} \\
	 &\stackrel{(*)}{=}\frac{5}{2} \cdot \frac{1}{1-\frac{1}{2}}\\
	 &=5
	 \end{align*}
	 wobei bei $(*)$ die Formel für den Wert einer Geometrischen Reihe verwendet wird.
	\item \begin{align*}
	\sum \limits_{k=0}^n\left( \frac{k}{k+2}-\frac{k-1}{k+1}\right)&=1+\left( \frac{1}{3}-0\right)+\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{3}\right)+...+\left(\frac{n-1}{n+1}-\frac{n-2}{n} \right)+\left(\frac{n}{n+2}-\frac{n-1}{n+1} \right)\\
	&= 1+\frac{n}{n+2}\\
	&\to 1+1=2 \qquad (n \to \infty)
	\end{align*}
	\end{enumerate}
\item Für den Konvergenzradius gilt
$$
\rho=\frac{1}{\lim \limits_{k \to \infty} \sqrt[k]{a_k}}=\frac{1}{\lim \limits_{k \to \infty} \sqrt[k]{3^{2k}}}=\frac{1}{\lim \limits_{k \to \infty} 3^2 }=\frac{1}{9}
$$
\end{enumerate}


%%%%%
\newpage
\Aufgabe 
\begin{enumerate}[a)]
\item Zeigen Sie, dass 
$$
f(x):= \begin{cases} \sin(x) &, x<0\\ x &, 0\le x\le 1 \\ e^{x-1} &, x>1   \end{cases}
$$
in allen $x \in \RR$ stetig ist.
\item Geben Sie die Voraussetzungen und die Aussage des Zwischenwertsatzes an.

\item Zeigen Sie, dass die Gleichung
$$
x^7+x^5+x^3+x-\cos(x)=0
$$
auf dem Intervall $[0,1]$ eine Lösung hat.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}
\begin{enumerate}[a)]
\item Für $x<0$, $0<x<1$ und $x>1$ ist $f$ stetig da $\sin(x)$ stetig ist, $x$ stetig ist und $e^{x-1}$ als Verkettung stetiger Funktionen stetig ist.
	\begin{itemize}
	\item[$x_0=0$:] $\lim \limits_{x\to 0} \sin(x)=0=\lim \limits_{x \to 0} x$ \ und somit ist $f$ stetig in $x_0=0$.
	\item[$x_0=1$:] $\lim \limits_{x\to 1} x=1=\lim \limits_{x \to 1} e^{x-1}$ \ und somit ist $f$ stetig in $x_0=1$.
	\end{itemize}
\item \underline{Zwischenwertsatz}\\ Es sei $f:[a,b] \to \RR$ stetig und $y \in \RR$ zwischen $f(a)$ und $f(b)$. Dann gibt es ein $c \in [a,b]$ mit $f(c)=y$.
\item Man setzt $f(x):=x^7+x^5+x^3+x-\cos(x)$. Dann ist $f$ auf $[0,1]$ eine stetige Funktion. Weiter ist 
$$f(0)=0+0+0+0-1=-1<0$$
und
$$f(1)=1+1+1+1-\cos(1)\ge 1+1+1+1-1=3>0$$
Mit dem Zwischenwertsatz gibt es somit ein $c\in[0,1]$ mit $f(c)=0$, da $0$ zwischen $f(0)$ und $f(1)$ liegt.

\end{enumerate}

%%%%%
\newpage
\Aufgabe
Bestimmen Sie jeweils die erste Ableitung der folgenden Funktionen

\begin{enumerate}[a)]
\item $f:(0,\infty) \to \RR, x \mapsto x \cdot \log(x) $
\item $g: \RR \to \RR, x \mapsto\frac{\cos(x)}{x^2+2}$
\item $h:\RR \to \RR, x \mapsto e^{x\cdot \sin(x)} $
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}

\begin{enumerate}[a)]
\item $f'(x)\stackrel{Produktregel}{=}1\cdot \log(x)+x\cdot \frac{1}{x}=\log(x)+1$
\item $g'(x)\stackrel{Quotientenregel}{=}\frac{\sin(x)(x^2+2)-\cos(x)2x}{(x^2+2)^2}=\frac{\sin(x)}{x^2+2}-\frac{2x\cos(x)}{x^4+4x^2+4}$
\item $h'(x)\stackrel{Ketten- \& Produktregel}{=}e^{x\sin(x)}\cdot (1\cdot \sin(x)+x\cdot \cos(x))=e^{x\sin(x)}\cdot (\sin(x)+x\cos(x))$
\end{enumerate}


%%%%%
\newpage
\Aufgabe

\begin{enumerate}[a)]

\item Geben Sie die Voraussetzungen und die Aussage des Mittelwertsatzes an.
\item Zeigen Sie, dass für alle $a,b \in [1,\infty)$ mit $a\le b$ gilt:
$$
\log(b)-\log(a) \le b-a
$$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}
\begin{enumerate}[a)]
\item \underline{Mittelwertsatz}\\ Es sei $f:[a,b] \to \RR$ stetig und auf $(a,b)$ differenzierbar. Dann gibt es ein $c \in (a,b)$ mit
$$
\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(c)
$$
\item  Seien $a,b \in [1,\infty)$ mit $a< b$ beliebig (für $a=b$ ist die Aussage klar). Dann:
	$$
	\log(b)-\log(a) \le b-a \qquad \Longleftrightarrow \qquad \frac{\log(b)-\log(a)}{b-a} \le 1
	$$
	Der Logarithmus $log(x)$ ist auf $[a,b]$ stetig (da $a,b \ge 1$) und auf $(a,b)$ differenzierbar mit Ableitung $\frac{d}{dx}\log(x)=\frac{1}{x}$. Somit folgt mit dem Mittelwert, dass es ein $c\in (a,b)$ gibt mit 
		$$
		 \frac{\log(b)-\log(a)}{b-a} = \frac{1}{c}
	$$
Insbesondere ist $c>1$ und somit $ \frac{1}{c} < 1$.
\end{enumerate}

%%%%%
\newpage
\Aufgabe
Bestimmen Sie den Wert der folgenden Integrale
\begin{enumerate}[a)]
\item $\displaystyle\int \limits_{0}^1 x^3\ dx$
\item $\displaystyle\int \limits_{1}^5 x\cdot e^x \ dx$
\item $\displaystyle\int \limits_{1}^\infty \frac{1}{x^2}\ dx$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}

\begin{enumerate}[a)]
\item $\displaystyle\int \limits_{0}^1 x^3\ dx=\left[\frac{1}{4}x^4\right]_{0}^{1}=\frac{1}{4}$
\item $\displaystyle\int \limits_{1}^5 \underbrace{x}_{=G(x)}\cdot \underbrace{e^x}_{=f(x)} \ dx\stackrel{partielle \ Integration}{=} \left[xe^x\right]_1^5 - \displaystyle\int \limits_{1}^5 1\cdot e^x\ dx =[(x-1)e^x]_1^5=4e^5$
\item $\displaystyle\int \limits_{1}^\infty \frac{1}{x^2}\ dx = \lim \limits_{t \to \infty}\displaystyle\int \limits_{1}^t \frac{1}{x^2}\ dx = \lim \limits_{t \to \infty} \left[-\frac{1}{x}\right]_1^t= \lim \limits_{t \to \infty} \left(-\frac{1}{t}+1\right)=1$
\end{enumerate}


%%%%%
\newpage
\Aufgabe
Bestimmen Sie die allgemeine Lösung der Differentialgleichung
$$
f'(x)=\cos(x)f(x)+\cos(x)
$$

%%%%%

\subsubsection*{Lösungsvorschlag:}
\begin{enumerate}[1)]
\item Zuerst wird die allgemeine Lösung der zugehörigen homogenen DGL 
$$
f'(x)=\cos(x)f(x)
$$
bestimmt. Da $\sin(x)$ eine Stammfunktion von $\cos(x)$ ist, ist diese gegeben durch
$$
f_h(x)=c\cdot e^{\sin(x)} ,\qquad c \in \RR
$$
\item Als nächstes wird eine spezielle Lösung der inhomogenen DGL mit Hilfe der Variation der Konstanten ermittelt. Dafür wird die Funktion $c(x)$ als Stammfunktion von $\cos(x)e^{-\sin(x)}$ gewählt. Eine solche ist $c(x)=-e^{-\sin(x)}$. Damit
$$
f_s(x)=-e^{-\sin(x)}e^{\sin(x)}=-1
$$
\item Insgesamt ergibt sich somit als allgemeine Lösung der inhomogenen DGL
$$
f(x)=c\cdot e^{\sin(x)}-1 ,\qquad c \in \RR
$$
\end{enumerate}



\end{document}