\input{../preamble_aufgaben.tex}


%-------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\vspace*{-20mm}
{
	%\usekomafont{title}
	\color{dhbwGray}
	Dr. Moritz Gruber	\hfill Version \today\\
	DHBW Karlsruhe\\
}

\vspace{10mm}
\begin{center}
	{
		\usekomafont{title}
		%\color{lightBlue}
		{ \LARGE 	Übungsaufgaben 4 - Lösungen}\\[3mm]
		{\Large Mehrdimensionale Analysis - Teil 1}
	}
\end{center}

\vspace{5mm}

%-------------------------------------------------------------------


%-------------------------------------------------------------------
\section{Jacobi-Matrix}
%%%
Bestimmen Sie die Jacobi-Matrix der Funktion
$$
f: \R^4 \to \R^3, \begin{pmatrix}x_1 \\ x_2\\x_3\\x_4\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix} x_1+x_2x_3 \\ x_4^2 \\ \sin(x_1)\cos(x_4)\end{pmatrix}
$$
%---------------------------------
\subsection*{Lösung}
%%%
Die Einträge der Jacobi-Matrix sind die partiellen Ableitungen $\frac{\partial f_i}{\partial x_j}$. Daher muss man als erstes diese bestimmen:
\begin{align*}
\frac{\partial f_1}{\partial x_1} &=1  &\frac{\partial f_1}{\partial x_2}&=x_3  &\frac{\partial f_1}{\partial x_3}&=x_2  &\frac{\partial f_1}{\partial x_4}&=0  \\
\frac{\partial f_2}{\partial x_1} &=0  &\frac{\partial f_2}{\partial x_2}&=0  &\frac{\partial f_2}{\partial x_3}&=0  &\frac{\partial f_2}{\partial x_4}&= 2x_4 \\
\frac{\partial f_3}{\partial x_1} &=\cos(x_1)\cos(x_4)  &\frac{\partial f_3}{\partial x_2}&=0  &\frac{\partial f_3}{\partial x_3}&=0  &\frac{\partial f_3}{\partial x_4}&=-\sin(x_1)\sin(x_4)  
\end{align*}
Damit erhalten wir
$$
J_f(x)=\left( \frac{\partial f_i}{\partial x_j}\right)_{i=1,j=1}^{3,4} =\begin{pmatrix} 1 & x_3 & x_2 & 0 \\ 0 & 0& 0& 2x_4 \\ \cos(x_1)\cos(x_4) & 0&0& -\sin(x_1)\sin(x_4)   \end{pmatrix}
$$

%-------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Newton-Verfahren}
%%%
Bestimmen Sie näherungsweise eine Stelle $x \in \R^3$ mit $f(x)=(0,0,0)^t \in \R^3$ für die Funktion
$$
f: \R^3 \to \R^3, \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\x_3\end{pmatrix} \mapsto \begin{pmatrix} 2x_1-x_2 \\ 3x_2-x_3 \\ x_1x_2x_3-1 \end{pmatrix}
$$
indem Sie für den Startwert $x^{(0)}=(1,1,0)^t$ einen Schritt des mehrdimensionalen Newton-Verfahrens durchführen.


%---------------------------------
\subsection*{Lösung}
%%%
Um die Iteration 
$$
x^{(k+1)}=x^{(k)} - J_f(x^{(k)})^{-1}\cdot f(x^{(k)})
$$
des mehrdimensionale Newton-Verfahren durchzuführen, benötigen wir die Jacobi-Matrix der Funktion $f$. Diese ergibt sich - wie in Aufgabe 1 - aus den partiellen Ableitungen:
\begin{align*}
\frac{\partial f_1}{\partial x_1} &=2  &\frac{\partial f_1}{\partial x_2}&=-1 &\frac{\partial f_1}{\partial x_3}&=0    \\
\frac{\partial f_2}{\partial x_1} &=0  &\frac{\partial f_2}{\partial x_2}&=3 &\frac{\partial f_2}{\partial x_3}&=-1  \\
\frac{\partial f_3}{\partial x_1} &=x_2x_3 &\frac{\partial f_3}{\partial x_2}&=x_1x_3 &\frac{\partial f_3}{\partial x_3}&=x_1x_2
\end{align*}
Damit erhalten wir
$$
J_f(x)=\left( \frac{\partial f_i}{\partial x_j}\right)_{i=1,j=1}^{3,3} =\begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 \\ 0 & 3& -1 \\ x_2x_3&x_1x_3&x_1x_2   \end{pmatrix}
$$
Als Startwert wurde $x^{(0)}=(1,1,0)^t$ gewählt, und erhalten damit
$$
f(x^{(0)})=\begin{pmatrix} 1\\3\\-1 \end{pmatrix}
$$
Dann müssen wir noch die Inverse von 
$$
J_f(x^{(0)})=\begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 \\ 0 & 3& -1 \\ 0&0&1   \end{pmatrix}
$$
bestimmen. Dies tun wir mit dem Gauß-Algorithmus
\begin{align*}
&\left(
		\begin{array}{ccc|ccc}
			2&-1&0 	&1&0&0\\
			0&3&-1	&0&1&0\\
			0&0&1	&0&0&1
		\end{array}
		\right) \stackrel{II+III, \frac{1}{3}II}{\sim>} 
				\left(
		\begin{array}{ccc|ccc}
			2&-1&0 	&1&0&0\\
			0&1&0	&0&\frac{1}{3}&\frac{1}{3}\\
			0&0&1	&0&0&1
		\end{array}
		\right)\\
		\stackrel{I+II, \frac{1}{2}I}{\sim>} 
				&\left(
		\begin{array}{ccc|ccc}
			1&0&0 	&\frac{1}{2}&\frac{1}{6}&\frac{1}{6}\\
			0&1&0	&0&\frac{1}{3}&\frac{1}{3}\\
			0&0&1	&0&0&1
		\end{array}
		\right)
\end{align*}
Somit ist 
$$
J_f(x^{(0)})^{-1}=\begin{pmatrix} \frac{1}{2}&\frac{1}{6}&\frac{1}{6}\\
			0&\frac{1}{3}&\frac{1}{3}\\
			0&0&1 \end{pmatrix}
$$
Jetzt haben wir alles um die Iteration den Newton-Verfahrens durchzuführen:
\begin{align*}
x^{(1)}&=x^{(0)} - J_f(x^{(0)})^{-1}\cdot f(x^{(0)})\\
&=\begin{pmatrix} 1\\1\\0 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} \frac{1}{2}&\frac{1}{6}&\frac{1}{6}\\0&\frac{1}{3}&\frac{1}{3}\\ 0&0&1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1\\3\\-1 \end{pmatrix}\\
&=\begin{pmatrix} 1\\1\\0 \end{pmatrix} -\begin{pmatrix} \frac{1}{2}\cdot 1 + \frac{1}{6}\cdot 3 + \frac{1}{6}\cdot (-1) \\ \frac{1}{3}\cdot 3 + \frac{1}{3}\cdot (-1)\\ 1 \cdot (-1) \end{pmatrix}\\
&=\begin{pmatrix} 1\\1\\0 \end{pmatrix} -\begin{pmatrix} \frac{5}{6}\\ \frac{2}{3}\\ -1 \end{pmatrix}\\
&=\begin{pmatrix} \frac{1}{6}\\\frac{1}{3}\\1 \end{pmatrix}
\end{align*}
Setzen wir nun $x^{(1)}$ in $f$ ein, so erhalten wir:
$$
f(x^{(1)})=\begin{pmatrix} 0\\0\\-\frac{17}{18} \end{pmatrix}
$$
%-------------------------------------------------------------------
%\newpage
%\section{Integral über Quader}
%%%%
%Berechnen Sie das Integral der Funktion
%$$
%f:\R^4 \to \R, (x_1,x_2,x_3,x_4) \mapsto x_1x_2x_3x_4
%$$
%über dem 4-dimensionalen Quader
%$$
%Q=[0,1]\times[0,1]\times[0,1]\times[0,1]
%$$
%
%
%%---------------------------------
%\subsection*{Lösung}
%%%%
%\begin{align*}
%\int_Q f(x)dx&=\int_0^1 \left(\int_0^1 \left(\int_0^1 \left(\int_0^1 x_1x_2x_3x_4 \ d{x_4} \right)d{x_3} \right)d{x_2} \right)d{x_1} \\
%&=\int_0^1 \left(\int_0^1 \left(\int_0^1 \left[ \frac{1}{2} x_1x_2x_3x_4^2\right]_{x_4=0}^{x_4=1}d{x_3} \right)d{x_2} \right)d{x_1} \\
%&=\int_0^1 \left(\int_0^1 \left(\int_0^1\frac{1}{2} x_1x_2x_3 \ dx_3\right)d{x_2} \right)d{x_1} \\
%&=\int_0^1 \left(\int_0^1 \left[ \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2} x_1x_2x_3^2\right]_{x_3=0}^{x_3=1} d{x_2} \right)d{x_1} \\
%&=\int_0^1 \left(\int_0^1 \frac{1}{4} x_1x_2 \ d{x_2} \right)d{x_1} \\
%&=\int_0^1 \left[ \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{4} x_1x_2^2\right]_{x_2=0}^{x_2=1} d{x_1} \\
%&=\int_0^1 \frac{1}{8} x_1 \ d{x_1} \\
%&= \left[ \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{8} x_1^2\right]_{x_1=0}^{x_1=1} \\
%&= \frac{1}{16}
%\end{align*}
%
%%-------------------------------------------------------------------
%\newpage
%\section{Integral über Normalbereich}
%%%%
%Es sei $f: \R^2 \to \R, (x,y) \mapsto xy$ und $B=\{(x,y) \mid 0\le y\le 1 \text{ und } y^2 \le x \le y\}$. Berechnen Sie das Integral
%$$
%\int_B f(x,y)d(x,y)
%$$
% 
% %---------------------------------
%\subsection*{Lösung}
%%%%
%Da $B$ ein Normalbereich bezüglich der y-Achse ist, berechnet sich das Integral wie folgt:
%\begin{align*}
%\int_B f(x,y)d(x,y)&=\int_0^1 \left( \int_{y^2}^y xy \ dx \right) dy\\
%&= \int_0^1 \left[ \frac{1}{2}x^2y\right]_{x=y^2}^{x=y} dy\\
%&=\frac{1}{2}\int_0^1  y^3-y^5 \ dy \\
%&=\frac{1}{2} \left[ \frac{1}{4}y^4 - \frac{1}{6} y^6 \right]_{y=0}^{y=1}\\
%&=\frac{1}{2}( \frac{1}{4} - \frac{1}{6})\\
%&=\frac{1}{24}
%\end{align*}


\end{document}